\section{Introdução}

O mapeamento do solo usando modelos estatísticos (ou mapeamento pedométrico) 
explora a correlação entre as propriedades do solo (variáveis) e as 
características do ambiente (covariáveis) em um número finito de pontos 
(observações). Diferente do mapeamento tradicional, onde o pedólogo vai para o 
campo já com um modelo de variação espacial do solo pré-estabelecido, e 
atualiza-o a cada nova observação, no mapeamento pedométrico o modelo de 
variação espacial do solo geralmente só é conhecido depois que todas as 
observações tenham sido feitas. Assim, a configuração espacial das observações 
precisa ser ótima para identificar e estimar ambos os componentes (1) 
determinístico e (2) estocástico de variação espacial do solo, e permitir 
realizar (3) predições espaciais com a menor incerteza possível. Fazer uma 
amostragem para atender aos três objetivos simultaneamente é um grande desafio,
dado que para cada objetivo são necessárias configurações amostrais diferentes.

Existem muitos algoritmos e programas de computador (privados e públicos) para 
otimizar a configuração de amostras para o mapeamento pedométrico. Nenhum deles 
visa os três objetivos citados acima quando somos (praticamente) ignorantes 
sobre o modelo de variação espacial do solo. Muitos pesquisadores usam métodos 
tradicionais (sub-ótimos) para obter observações para a calibração de modelos 
estatísticos para o mapeamento do solo. Alguns algoritmos estão disponíveis 
apenas em artigos e livros didáticos. Talvez essa dispersão e (relativa) pequena
disponibilidade estejam dificultando o seu maior uso e a continuação do seu 
desenvolvimento.

Quero apresentar \textbf{spsann}, um novo pacote do R para a otimização da 
configuração amostral para o mapeamento pedométrico. O R foi escolhido por ser 
o ambiente mais popular de processamento e análise de dados. Além disso, o R é 
um software livre e de código aberto, e relativamente fácil se comparado a 
outros ambientes computacionais. A estratégia escolhida para construir o 
\textbf{spsann} foi iniciar a partir de pacotes já existentes, como 
\textbf{intamapInteractive} (Edzer Pebesma, Jon Skoien, et al.) e \textbf{clhs} 
(Pierre Roudier). Entre as principais ferramentas usadas para construir e manter
o \textbf{spsann} estão Rstudio, \textbf{roxygen2}, \textbf{Rcpp}, e GitHub.

\section{Descrição do \textbf{spsann}}

O projeto de desenvolvimento do \textbf{spsann} possui cinco componentes 
básicos: a) as funções objetivas, b) a formulação do problema de
otimização multiobjetivo, c) o recozimento simulado espacial, d) as
estratégias de ganho em eficiência, e e) as ferramentas de 
visualização.

As funções objetivas... 
O spsann possui cinco funções objetivas singulares implementadas:

\begin{description}
\item [\verb|optimCORR|] associação/correlação entre as covariáveis
      (componente determinístico)
\item [\verb|optimDIST|] distribuição marginal das covariáveis 
      (componente determinístico)
\item [\verb|optimMSSD|] média quadrática da distância mais próxima
      (predição espacial – krigagem)
\item [\verb|optimMKV|] variância da krigagem média/máxima (predição
      espacial – krigagem)
\item [\verb|optimPPL|] número de pontos/pares de pontos por lag 
      (componente estocástico)
\end{description}

